---
title: Бомбардирский корабль
layout: post
next: /public/tipy_sudov/bot
previous: /public/tipy_sudov/barka-bark-barkas
---

Бомбардирский корабль  
Бомбардирский корабль — мелкосидящее судно для бросания бомб из мортир при бомбардировании крепостей с моря. Первый бомбардирский корабль был построен во Франции при Людовике XIV и был двухмачтовым; мортиры помещались впереди фок-мачты, что давало возможность действовать по длине судна. Такие суда называли бомбардирскими галиотами. Но вследствие невыгодного расположения оснастки они не имели хороших морских качеств, почему англичане начали строить трехмачтовые бомбардирские корабли, и мортиры располагались между фок- и грот-мачтами, при чем действие становилось по ширине бомбардирского корабля. В российском флоте употреблялись бомбардирские корабли английского образца.  
  
![](/assets/img/suda/bomba.gif)  
  
Бомбардирский корабль — военное судно, служившее для действий против крепостных и береговых укреплений. Бомбардирские корабли имели 2 или 3 мачты, среднее водоизмещение и осадку не более 3 м . Особое внимание обращалось на крепость судна, чтобы стрельба из тяжёлых и дальнобойных мортир не расшатывала корабельных креплений.   
Для увеличения устойчивости и хода бомбардирские суда стали удлинять и приближать по обводам к типу линейного корабля. Позднее на них, кроме мортир, стали ставить пушки и единороги, что дало возможность им принимать участие и в морских боях. В русском флоте первые бомбардирские корабли появились в 1699 г. для действия против крепости Азов.   
За время 1-й турецкой войны Петром Великим было выстроено на Воронежской и Донецких верфях таких кораблей (называвшихся также ших-бомбардами) семь. Это были широкие суда, осадкой около 3 м, вооруженные 2 мортирами и 12 пушками по образцу французских и венецианских бомбардирских кораблей. В Балтийское море первые бомбардирские суда начали строить в 1705 г., когда Петру понадобилось действовать против шведских приморских крепостей. Однако суда эти, как слишком громоздкие, вскоре были признаны неудобными для действий в шхерах и заменены прамами и др. За время царствования Петра I бомбардирских кораблей было выстроено на Балтийском море всего 6. Тип этот в русском флоте существовал до 1828 г.  
 